\section{Zusammenfassung}
 Diese Arbeit beschäftigt sich mit dem Thema Neuronale Netze. Im speziellen mit den Faltungsnetzwerken bzw. den \textit{Fully Convolutional Neural Networks}, die die Aufgabe haben befahrbare Untergründe zu erkennen und diese kenntlich zu machen. Dabei handelt es sich um das Themengebiet der \textit{Semantic Segmentation} und dessen generalisierte Anwendung auf Straßen und Wegen, unabhängig von Substanz, Markierungen oder Baumaßnahmen. 
 \\Das Thema ist besonders für den militärischen Sektor interessant, da zumeist in Einsatzgebieten keine typischen Infrastrukturen vorausgesetzt werden können bzw. Gebiete noch völlig unbekannt sind und somit gängige Systeme, wie die Verwendung von GPS (Global Positioning System) mit digitalisierten Straßenkarten, keinen Erfolg versprechen.\\
 Dazu werden Bibliotheken und \textit{Frameworks}, wie \textit{keras} und \textit{TensorFlow}, vorgestellt und mit der Programmiersprache \textit{Python} eine Entwicklung gezeigt, die ein dynamisches Training mit integrierter Evaluierung hat. Weiterhin werden Evaluierungstechniken und deren Auswertung erläutert.\\
 Das entwickelte System kann vorhandene Systeme des autonomen Fahrens und ihre Sensoren unterstützen und somit die bestmögliche Nutzung im In- und Einsatzland bieten. Mit einem \textit{MaxF1-Score} von 98\% bei der Evaluierung mit 180 zufällig gewählten Bildern, befindet sich das Netz im Bereich anderer \textit{State-of-the-Art}-Verfahren oder übertrifft diese sogar.
 
 \begin{center}
 	\textit{Keywords: Faltungsnetzwerk, Semantic Segmentation, autonomes Fahren}
 \end{center}
 \newpage
\section*{Abstract}
 \textit{This thesis deals with the topic of neural networks. In particular with the Fully Convolutional Neural Network, which have the task of recognizing and identifying drivable surfaces. This is the subject area of Semantic Segmentation and its generalized application on roads and paths, independent of substance, markings or construction measures. 
 \\The topic is particularly interesting for the military sector, since typical infrastructures cannot be assumed in most areas of application or areas are still completely unknown and therefore common systems, such as the use of GPS (Global Positioning System) with digitized road maps, do not promise success.\\
 Libraries and Frameworks, such as keras and Tensorflow, are presented and with the programming language Python a development which has a dynamic training with integrated evaluation is shown. Furthermore, evaluation techniques and their evaluation are explained.\\
 The system developed is intended to support existing autonomous driving systems and their sensors and thus offers the best possible use. With a MaxF1 score of 98\% in the evaluation with 180 randomly selected images, the network is in the range of other state-of-the art methods or even surpasses them.}
 \begin{center}
 	\textit{Keywords: Convolutional Neural Network, Semantic Segmentation, \\autonomous driving}
 \end{center}